請警察好自為之 - 馮睎乾

請警察好自為之 - 馮睎乾
分享

網上截圖

前晚，警員在金鐘站瘋狂截查年青人，還要他們一字排開，靠牆罰企示眾。警方行動被途人拍下，放到網上，只見現場有位看似精神異常，會無端端轉頭向空氣怒吼「唔好搞我後面」的警長，向前來調停的議員強調，「警察做嘢係合情合理合法」。真的嗎？

有位多年從事檢控的律師友人L，看了前晚這位「唔好搞我後面哥」的片段後，馬上怒氣沖沖打來：「金鐘呢單嘢，你有乜客觀理據去懷疑乘客，stop and search佢哋呢？根據我嘅檢控經驗判斷，警方根本係濫權，完。遇到呢種情況，我建議你抄低佢編號，先投訴，再考慮民事索償。阿蛇做嘢唔使你教？唔教你，香港就真係變逃犯天堂！」

有次L代表警方做檢控，警方口供稱截查一個道友時，搜出一玻璃瓶，內有「五分一樽」美沙酮。誰知一上庭，才發現阿蛇做嘢大有問題。一是化驗報告說，「玻璃瓶中驗出美沙酮的痕跡」，留意是「痕跡」，並非「五分一樽」；二是證物中忽然出現一個小膠瓶，而這是警方口供從未提及，也是L完全不知道的證物。

L問膠瓶哪兒來，阿蛇就自信滿滿地解釋：「我哋見個玻璃樽好似漏水，咪將啲美沙酮倒落個膠樽度囉，呢隻膠樽喺差館好多。」L一聽，內心已飛出一百萬隻鵰。起訴的關鍵，在於證據鏈環環相扣，無合理疑點，這是常識。把藥物從疑犯身上檢出的瓶子，注入一個來歷不明的容器，有污染可能，證物就不可信。法官聽了警員的話，宣佈退庭，鐵青着臉對L說：「請你同控方傾吓點審落去。」言下之意，是表證不成立，倒不如撤銷控罪，無謂浪費法庭時間。

L一口氣數了四五個case，例如警員拘捕藏毒少女，竟在落口供前帶她到後樓梯談話三分鐘，警員備忘錄卻沒有這三分鐘的紀錄，警方就此輸了官司，諸如此類的案，都因為阿蛇沒按程序辦事，令罪犯得不到法律制裁。L說：「由拉人到上庭，通常等至少三個月，差人都係人，記唔清楚，口供有甩漏好正常。以前啲官多數assume警察係誠實可靠證人，所以警方口供即使有少少問題，法官都會信納。但以我個人觀察，雨傘運動後越嚟越多裁判官，尤其係比較後生嗰批，已經唔再隨便相信警察口供，搞到檢控有困難，犯咗法都分分鐘打甩。令香港變逃犯天堂嘅，唔係咩逃犯條例漏洞，而係警察形象變差，連法官都懷疑佢哋口供！」

是助紂為虐，抑或除暴安良，不過一念之間。我相信香港還有好警察，今天懸崖勒馬，為時未晚。

之前有單case個官直頭話警方口供不盡不實甚至話佢地夾口供
但律政司又唔告佢地妨礙司法公正
上樑不正下樑歪

打得甩已經偷笑

砌生豬肉成常態

推